# Aa of Weerijs
De Aa of Weerijs ontspringt in Vlaanderen ter hoogte van Brecht en stroomt langs de oostzijde van Zundert en Rijsbergen naar Breda, alwaar de beek in de singels uitmondt. Oorspronkelijk was het brongebied een uitgestrekt moerasgebied met een sterke sponswerking, waardoor de afvoer van de beek veel constanter was dan nu. Vanaf de veertiende eeuw zijn de woeste gronden ontgonnen en in de loop van de negentiende eeuw op grotere schaal ontwaterd voor de landbouw. De Aa of Weerijs is eind jaren zestig van de vorige eeuw genormaliseerd en voorzien van stuwen. Het huidige landgebruik van het beekdal bestaat overwegend uit landbouw, deels intensief in de vorm van boomteelt. In het beekdal is de oppervlakte natuur gering en beperkt zich in hoofdzaak tot enkele gronden ten noorden van Rijsbergen, het benedenstroomse deel van het stroomgebied.
De Aa of Weerijs heeft de provinciale functie verweven, is aangewezen als natte ecologische verbindingszone (EVZ), is prioritair voor vismigratie en enkele benedenstroomse delen liggen in het Natuurnetwerk Brabant. Voor de KRW is de Aa of Weerijs getypeerd als R5, een langzaam stromende middenloop/ benedenloop op zand en heeft de beek de status sterk veranderd. In de watersysteemanalyse van het waterschap (2018) is overigens aangegeven dat deze typering, vanwege de hoge nutriëntenbelastingen uit Vlaanderen en het huidige landgebruik, moeilijk houdbaar/haalbaar is.
Een vitaal landelijk gebied met een duurzame, economisch gezonde landbouwsector is een belangrijk doel van het provinciaal beleid voor het beekdal. Het waterschap streeft voor de Aa of Weerijs naar een robuust beheer van het watersysteem dat bijdraagt aan duurzame landbouwontwikkeling.

## Onttrekkingsverbod
Als bij langdurige droogte het waterpeil in sloten en beken daalt kan het waterschap een onttrekkingsverbod om water uit deze sloten en beken te halen om bijvoorbeeld landbouwgrond te beregenen instellen. 
Het waterschap wil verdere daling van het grond- en oppervlaktewaterpeil voorkomen en voldoende watervoorraad behouden voor de warme en droge periode die nog komen Door lage waterstanden kan er namelijk schade aan oevers en kades worden aangericht. Daarnaast is er kans op een verslechtering van de waterkwaliteit, doordat door de hoge buitentemperatuur het water opwarmt. Hierdoor bevat het water minder zuurstof en dat is dodelijk voor planten en dieren.
Er zijn twee verschillende verboden voor de onttrekking van oppervlaktewater. Een verbod op grasland betekent dat het onttrekkingsverbod geldt voor de beregening van grasland uit oppervlaktewater. Een totaalverbod wil zeggen dat er een totaal onttrekkingsverbod, dus ook voor kapitaal intensieve teelten, uit oppervlaktewater is.
## Onttrekkingsverboden in de praktijk
Een onttrekkingsverbod wordt in de huidige situatie afgekondigd op basis van de afvoer gemeten benedenstrooms in het stroomgebied nabij de Oranjeboombrug (Breda). De afvoer is natuurlijk afhankelijk van de meteorologische (neerslag en verdamping) en hydrologische (grondwater- en waterstanden) omstandigheden. Maar is daarnaast ook afhankelijk van sturing in het watersysteem en onttrekkingen. Daarmee is de afvoer alleen geen goede maat voor de droogtestress in het stroomgebied.
In het verleden is wel is gestuurd op afvoer door stuwen te verlagen in een droge situatie, om zo, zo lang mogelijk voldoende afvoer te houden bij Oranjeboombrug en zo het onttrekkingsverbod uit te stellen. Daarnaast is het mede door de onttrekkingen lastig te bepalen of de afvoer onder de drempelwaarde terecht is gekomen, hoe lang moet de afvoer onder de drempelgrens zijn om een onttrekkingsverbod af te kondigen.
## En verder…
Binnen het waterschap wordt momenteel gekeken naar de criteria, drempelwaarden, locaties en manieren waarop nu onttrekkingsverboden worden afgekondigd, de manier waarmee daarmee wordt omgegaan, en/of in de toekomst (ook) niet beter naar bijv. (deel)stroomgebieden kan worden gekeken. Binnen de pilot is het interessant om te bekijken hoe we de ‘werkelijke’ actuele droogte status van het watersysteem èn gewassen in beeld kunnen brengen. Daarnaast kan gekeken worden of de onttrekkingsverboden in het verleden rond eenzelfde status zijn afgekondigd of dat daar met de ‘nieuwe methode’  grote verschillen in zouden zitten.
